\chapter*{Ringraziamenti}

Desidero esprimere la mia più profonda gratitudine, in primo luogo, alla mia Relatrice, la Prof.ssa \relatore, per avermi guidato con costante disponibilità, pazienza e rigore scientifico lungo tutto lo sviluppo di questo lavoro di ricerca. I suoi preziosi consigli e la fiducia che ha riposto nelle mie intuizioni sono stati fondamentali per il superamento delle sfide tecniche incontrate lungo il percorso.

Un sincero ringraziamento va anche al dott. [Cognome dell'eventuale Correlatore o Dottorando], per il supporto quotidiano in fase laboratoriale, per il confronto continuo e per l'aiuto fondamentale fornito nella risoluzione delle problematiche di implementazione hardware.

Desidero ringraziare i miei colleghi di laboratorio e di corso, con i quali ho condiviso non soltanto le lunghe sessioni di programmazione e di studio, ma anche momenti di spensieratezza e reciproco incoraggiamento che hanno reso questi anni accademici indimenticabili.

Un ringraziamento speciale e colmo di affetto è dedicato alla mia famiglia. Ai miei genitori, che con immensi sacrifici, amore incondizionato e costante presenza mi hanno offerto la possibilità di intraprendere e concludere questo percorso, dandomi la forza di superare ogni momento di difficoltà. 

Infine, ringrazio profondamente [Nome del/della partner] e gli amici di sempre: a loro va il merito di aver compreso le mie assenze, condiviso le mie ansie e celebrato ogni piccolo traguardo, rappresentando un porto sicuro e una fonte inesauribile di serenità e sostegno emotivo.

A tutti voi va il mio più sincero grazie.